% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%**************************************************************
% Ringraziamenti
%**************************************************************
\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\begin{flushright}{
	\slshape    
	``L’uomo deve perseverare nell'idea che l'incomprensibile sia comprensibile; altrimenti rinuncerebbe a cercare.''} \\ 
	\medskip
    --- J. W. Goethe
\end{flushright}


\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent \textit{Innanzitutto, vorrei esprimere la mia gratitudine al Prof. \myProf, relatore della mia tesi, per l'aiuto e il sostegno fornitomi durante la stesura del lavoro.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare con affetto mia madre e mio padre per il supporto, il grande aiuto e per essermi stati vicini in ogni momento durante gli anni di studio. Dalle superiori all'università avete sempre cercato di appoggiare le mie scelte. Avete contribuito alla mia formazione personale, rendendomi l'uomo che sono oggi.}\\

\noindent \textit{Vorrei ringraziare i colleghi che ho incontrato durante il mio tirocinio presso \azienda\ per la loro collaborazione. In particolare, mi rivolgo al mio supervisore, il signor Martino Vedana, vorrei ringraziarla per l'incredibile disponibilità e per tutte le opportunità che mi sono state date nel condurre la mia esperienza lavorativa.}\\

\noindent \textit{Ho desiderio di ringraziare poi i miei amici per tutti i bellissimi anni passati insieme e le mille avventure vissute. Il tempo con voi ha avuto un peso determinante nel conseguimento di questo risultato, punto di arrivo e contemporaneamente di partenza della mia vita.}\\

\noindent \textit{Un grazie speciale a Maria, la persona che più di tutte è stata capace di capirmi e di sostenermi nei momenti difficili.}\\

\bigskip

\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill \myName

\endgroup

